抵抗武肺的另一隻黑馬–老藥新用(Drug repurposing)

歸立治理武肺的手段，現時可分為疫苗、人造抗體、藥物以及各式化合物四大手段。

疫苗具「長遠」預防作用，但不能醫治已受感染的病人，而且年長人士亦有可能基於免疫系統已甚為衰退關係，沒能被疫苗誘導身體製造充夠份量的抗體。

人造抗體具有短期的預防及醫治效果，不受年齡界別所限，但預防的期限顯然會比疫苗為短。

藥物「理論上」沒有預防效用，但帶有醫治效果，暫時具認可能醫治武肺的藥物為Remdesivir (瑞德西韋）及Dexamethasone (地塞米松–超繽紛怪異的名字)。

各式化合物的包括Solube ACE2及AngII等等，某程度上亦可界定為藥物。

上一個Post粗略講解過人造抗體的最新發展，今個Post將會講解藥物發展的最新狀況，尤其在老藥新用(Drug Repurposing)方面之上。

抵抗武肺的黑馬–人造抗體

老藥新用並唔係新穎概念，最為與人類生活相關的其中一隻，就係生髮洗頭水裡的Minoxidil。本來Minoxidil的主要用途為抗高血壓用，但輾轉之下發現竟然具有促進頭髮生長的效果，所以亦變成為增髮藥物之一。

事實上，用來醫治武肺的Remdesivir (瑞德西韋)原本是Gilead Science針對伊波拉病毒(Ebola)所研發的藥物，但結果並不理想。
後來Remdesivir被發現能夠有效抑制中東呼吸綜合征冠狀病毒(MERS)在在細胞上的繁殖，科學家便因而嘗試利用它來對抗武肺，發現同樣能抑壓武肺在細胞裡的繁殖。

最近袁教授同美國嗰邊合作發表一份《Nature》文章，在約12000藥物中，搵到21隻能夠增強Remdesivir阻礙武肺生長的效果。(Ref1)
換句話說，若果將21隻藥物內其中一隻與Remdesivir一同使用的話，就可以降低Remdesivir劑量濃度的同時亦能達到治理效果，變相能夠減低Remdesivir產生副作用的機會。

暫時來說，所有結果均來自實驗室細胞研究。
如果兩隻藥一齊運用的話，會否真的是對人體產生正面作用，又或者會產生出新的副作用，仍是未知之數。

不過現時當務之急是解決武肺，基本上所有事物都會「開捷徑」同步進行。而就在8月5日，一批科學家發批學術文章(Ref2)利用AI技術設立一套名為Synthia的軟件，更成功為11隻相信能醫治武肺的藥物找出一套更便宜更有效率的合成方法，方便藥廠商可以用更低的成本大量製造藥物（雖然廠商未必會因而調低價格，反之.......）。

只可惜的是，就算套用了他們的AI軟件，依然沒能找出一種比現時Gilead Science釀製Remdesivir的更好方法。

Ref1:
Ref2:

乜今次咁早啊外國勢力

地塞米松好似係類固醇既一種？
我以前皮膚生野去睇醫生，開過地塞米松藥膏比我，一試即見效

外國勢力係唔會俾你估到的

Yes但應該武肺重症出現免疫系統過盛問題，先會有效。

巧掛住薯仔

長遠應該寫科普嘢為主，啲時間好用啲，同埋對自己都有益

2003 SARS爆發時，未似而家有咁多antiviral drug，當時d醫生好似都係靠落steroid
因為咁所以SARS康復者先咁多後遺症(有錯請指正)

我問過啲醫生，其實嗰時唔係有好多個案有用steroid。

繽紛

推